**密支那战役**為[中日戰爭的](../Page/中日戰爭.md "wikilink")[滇西緬北戰役一序列大型戰役之一](../Page/滇西緬北戰役.md "wikilink")，地點是在中國[雲南省与](../Page/雲南省.md "wikilink")[緬甸北部交界](../Page/緬甸.md "wikilink")，起始時間為1943年10月下旬。

密支那是緬甸交通重鎮，從密支那乘坐火車南下可達孟關、曼德勒和仰光等地，其往南的公路又和[滇緬公路相通](../Page/滇緬公路.md "wikilink")，密支那北部又有公路可達中緬邊境，若往西走又可達正在修築的[雷多公路](../Page/中印公路.md "wikilink")，因此其戰役目的為爭奪[密支那與掩護修築的中印公路](../Page/密支那.md "wikilink")（又名:雷多公路、[史迪威公路](../Page/史迪威公路.md "wikilink")），因為若不能攻佔密支那，中印公路就不能和滇緬公路連接，同盟國的援華物資就不能被送到中國大後方，在密支那城西北也有兩個軍用機場，這是日軍重要的空軍基地，故要先攻佔以便用空中優勢去控制整個緬甸戰場。

此役攻擊方為[中國新一軍](../Page/國民革命軍.md "wikilink")[孫立人的](../Page/孫立人.md "wikilink")[新三十八師](../Page/新三十八師.md "wikilink")、[廖耀湘的新二十二師](../Page/廖耀湘.md "wikilink")、胡素的新三十師、潘裕昆的第五十師、第十四師以及[美國的](../Page/美軍.md "wikilink")[麥瑞爾突擊隊](../Page/麥瑞爾突擊隊.md "wikilink")，總兵力約3萬餘人，日軍守軍主力則為[第18師團第](../Page/第18師團.md "wikilink")114聯隊第1大隊的1個步兵中隊、1個步兵小隊、機槍中隊的1個小隊、大隊炮1個分隊，第2大隊的1個步兵中隊，聯隊炮中隊的半部(野炮1門、速射炮2門)，通信隊主力，機場守備隊及憲兵隊，共約1,200餘人，後續增援[第56師團第](../Page/第56師團_\(日本陸軍\).md "wikilink")113聯隊1個大隊、野砲兵1個中隊及工兵第56聯隊約2,000餘人。

## 戰役經過

[NRA_soldiers_onboard_DC3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NRA_soldiers_onboard_DC3.jpg "fig:NRA_soldiers_onboard_DC3.jpg")
[Chinese_soldiers_on_wireless_radio_communication.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chinese_soldiers_on_wireless_radio_communication.jpg "fig:Chinese_soldiers_on_wireless_radio_communication.jpg")
[Doubt_Ten_Day_military_parade..jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Doubt_Ten_Day_military_parade..jpg "fig:Doubt_Ten_Day_military_parade..jpg")

連續幾日的大雨令戰役的開打日期一再拖延，直到5月17日才放晴，當日下午3時，3發訊號彈在密支那機場昇起，隨即大量炮彈和機槍子彈轟炸起來，8架日軍飛機立即被炸毀，防守的日軍由於不知是哪個方向有敵人而把槍械亂打一通，不到一小時就倉皇撤退入密支那城內，之後[中國遠征軍和美軍](../Page/中國遠征軍.md "wikilink")[麦瑞尔突击队立即攻入機場](../Page/麦瑞尔突击队.md "wikilink")，由於日軍走得太匆忙而祇能把機油倒在跑道上去阻止飛機昇降，遠征軍士兵在清理完油污後，美軍立即用無線電發出「威尼斯商人」，意即機場已被攻下，之後大批[C-47運輸機飛抵密支那機場](../Page/C-47運輸機.md "wikilink")，飛機運來的是作為援兵的中國陸軍新編第30師第89團的士兵，為國軍美械師，他們頭戴美軍[M1鋼盔和手持美製](../Page/M1鋼盔.md "wikilink")[M1卡賓槍](../Page/M1卡賓槍.md "wikilink")，國軍立即進攻密支那城的日軍據點，美軍也進攻守在伊洛雅底江渡口的日軍，第二日大批[B-24轟炸機出動轟炸日軍陣地](../Page/B-24轟炸機.md "wikilink")，盟軍在得到空中火力支援之下進展迅速，5月18日，美軍出動[A-36俯衝轟炸機再對日軍防線進行轟炸](../Page/A-36俯衝轟炸機.md "wikilink")，而在地面上中國遠征軍也使用迫擊炮和重機槍等武器攻擊日軍，到第二日國軍已攻下火車站和守在鐵路上以防在孟關的日軍會乘坐火車來增援。

但之後大雨又來，國軍攻勢受阻，一直至6月下旬都進展不大，國軍新30師師長胡素和第50師師長潘裕昆開會後決定改為掘戰壕進攻，一步一步攻向日軍防線，這時日軍第56師團[水上源藏少將率領一個步兵聯隊趕來增援防守的日軍](../Page/水上源藏.md "wikilink")，[辻政信以個人名義對水上源藏少將發出死守密支那命令](../Page/辻政信.md "wikilink").
7月1日，孟關城終被國軍攻下，國軍新38師第113團乘坐火車前來增援，國軍新30師第90團也乘坐飛機來到，國軍兵力大增，戰至7月27日，密支那城已大部份被國軍攻下而日軍祇能死守在市中心的幾處地方，7月31日晚，國軍第14師第42團夜渡伊洛雅底江並切斷了日軍後勤補給線和退路，國軍也組成手持[汤普森冲锋枪的百人敢死隊偷襲日軍指揮部](../Page/汤普森冲锋枪.md "wikilink")，在得手後用無線電通知國軍大舉進攻。

8月3日，國軍已把伊洛雅底江對岸的日軍全部消滅，而死守在密支那城的日軍又受到美軍B-24轟炸機重點轟炸，日軍的防線終於崩潰，國軍最後用炸藥包炸毀日軍碉堡後，密支那昇起了中美兩國的國旗。

1944年8月2日，盟軍攻佔[密支那](../Page/密支那.md "wikilink")，少將指揮步兵第114聯隊在密支那與盟軍展開死戰直到1944年8月3日被攻陷為止。水上獨自將死守命令壓下，下令殘存的守軍突圍撤退，水上本人則在部下全部撤退後舉槍自盡（後追晉中將）。水上的副官回到軍團司令部準備報告戰況時，[辻政信一邊大罵](../Page/辻政信.md "wikilink")「不是叫你們死守嗎？為什麼你們還有臉回來！」一邊痛毆他，最後是在旁的其他師團長看不下去而制止。

## 相關條目

[Chinese_soldier,_age_10,_1944-12-05.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chinese_soldier,_age_10,_1944-12-05.gif "fig:Chinese_soldier,_age_10,_1944-12-05.gif")

  - [瓦魯班戰役](../Page/瓦魯班戰役.md "wikilink")
  - [驼峰航线](../Page/驼峰航线.md "wikilink")
  - [飛虎隊](../Page/飛虎隊.md "wikilink")
  - [滇緬公路](../Page/滇緬公路.md "wikilink")
  - [杜聿明](../Page/杜聿明.md "wikilink")
  - [美國陸軍遊騎兵部隊](../Page/美國陸軍遊騎兵部隊.md "wikilink")
  - [趙志華](../Page/趙志華.md "wikilink")

## 參考文獻

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  - 何應欽：《日軍侵華八年抗戰史》（臺北：黎明文化事業公司，1982年）.

<!-- end list -->

  - 网页

<!-- end list -->

  - [1944 Battle of
    Myitkyina](http://ww2db.com/battle_spec.php?battle_id=143)

{{-}}

[Category:滇西缅北战役](../Category/滇西缅北战役.md "wikilink")
[Category:1943年中国战役](../Category/1943年中国战役.md "wikilink")
[Category:1943年太平洋战场战役](../Category/1943年太平洋战场战役.md "wikilink")
[Category:密支那](../Category/密支那.md "wikilink")
[Category:克钦邦历史](../Category/克钦邦历史.md "wikilink")